\documentclass[a4paper]{article}


\input{misc/variables.tex}
\input{misc/preamble.tex}

\begin{document}
    % \input{misc/title.tex}

    \pagebreak

    % \tableofcontents
    % \pagebreak
    \setcounter{section}{1}
    \section{Разработка задачи {«\TitleTheme{}»}}
    \subsection{Описание постановки задачи}
      Разрабатываемым продуктом является платформа для деобфускации и оптимизации Android приложений. Он предназначен для упрощения чтения пользователя с программного кода защищенных приложений. Для этого нужно спроектировать систему, состояющую из web-сервера для удобной работы с программой на любых устройствах в любой точке мира, а так же микросервиса для непосредственной деобфускации приложения. Пользователь имеет возможность зарегистрироваться в сервисе и приобрести временный доступ к деобфускатору. После получения доступа он может загружать целевые файлы приложений через специальную форму.

      Система состоит из нескольких модулей:
      \begin{enumerate}[leftmargin=4.25em,label={\arabic*$)$}]
        \item Модуль деобфускатора. Модуль деобфускатора принимает на вход приложение загруженное пользователем и производит деобфускацию программного кода. В дальнейшем возвращая серверу ответ соответствующий оптимизированному приложению, в случае успеха, или сообщению об ошибке в противном случае.
        \item Модуль авторизации. Модуль авторизации ответственен за регистрацию неавторизованных пользователей, авторизацию пользователей системы для дальнейшей работы в условиях разграничения доступа и прав. Личный кабинет пользователя и администратора;
        \item Модуль эквайринга. Модуль эквайринга ответственен за прием платежей. Отслеживание успешных и проваленных платежей, а так же платежей, отмененных после успешного проведения операции, в случае попытки мошеннеческих действий. При успешной оплате подписка пользователя продлевается или активируется;
        \item Модуль тикетов. Модуль тикетов позволяет авторизованным пользователям задавать вопрос администратору. Администратор может ответить на вопрос. Пользователь имеет возможность просматривать свои тикеты.
      \end{enumerate}
    \subsection{Описание алгоритма деобфускации}
      \subsubsection{Назначение и характеристика}
        Реализовать алгоритм деобфускации Android-приложений. Благодаря деобфускации пользователь получает возможность оптимизации и упрощенного чтения программного кода. Алгоритм начинает работать, как только пользователь загрузит целевое приложение на сервер.

        Алгоритм позволяет значительно сократить объем кода в конечном приложении, упрощая тем самым процесс понимания работы программы, а так же ускоряя обнаружение потенциально вредоносных приложений.
        
        При обработке программного кода алгоритм рассматривает поток выполнения с семантической точки зрения, что можно понять как преобразование набора входных значений в набор выходных.

        По мере применения оптимизационных обходов программный код целевого приложения упрощается, тем самым производя на выходе оптимизированное приложение без потери его функциональности.

      \subsubsection{Входная информация}
        На вход алгоритм получает целевое приложение, загруженное пользователем, и строит конечный автомат для обхода программных инструкций, применяя различные оптимизационные обходы. Как только все оптимизационные обходы будут применены с видимым результатом, обход начнется сначала, до тех пор пока оптимизация возможна.

        \begin{table}[H]
          \centering
          \captionsetup{justification=raggedleft,singlelinecheck=off}
          \caption{Входная информация алгоритма деобфускации}
          \label{table::deobfuscator::inputs}
          \begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{4cm}|}
            \hline
            Параметр & Тип & Комментарий \\
            \hline
            File & string & Целевое приложение \\
            \hline
          \end{tabular}
        \end{table}

      \subsubsection{Выходная информация}
        Алгоритм возвращает упрощенную программу, в случае успеха, или сообщение об ошибке в противном случае. 

      \subsubsection{Результаты решения}
        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[height=15cm,trim={0cm 0cm 15cm 0cm},clip]{before_deobf.png}
          \caption{Пример обфусцированного кода}
          \label{fig::deobfuscator::before}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=12cm]{after_deobf.png}
          \caption{Пример деобфусцированного кода}
          \label{fig::deobfuscator::after}
        \end{figure}

      \subsubsection{Алгоритм решения}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[height=15cm]{deobf_alg.png}
        \caption{Алгоритм деобфускации}
        \label{fig::deobfuscator::algo::scheme}
      \end{figure}
    \subsection{Описание алгоритма авторизации}
      \subsubsection{Назначение и характеристика}
      Реализовать алгоритм авторизации и регистрации пользователей веб-сервиса. Успешная регистрация создает новую запись в таблице пользователей(users). В данной таблице записаны все пользователи системы, благодаря этому в дальнейшем зарегистрированные пользователи имеют возможность авторизации в сервисе, используя свои логин и пароль, что позволяет им использовать весь функционал личного кабинета.

      Алгоритм проверяет данные на корректность введения. После успешной отправки данных на сервер, сервис проверяет их на подлинность и, в случае необходимости, запрашивает код двухфакторной авторизации.
      \subsubsection{Входная информация}
      Алгоритм использует текстовые поля данных, расположенные на странице авторизации:
      \begin{itemize}[leftmargin=1.9cm]
        \item[---] логин;
        \item[---] пароль;  
        \item[---] код двухфакторной авторизации(если включена двухфакторная авторизация); 
        \item[---] подтверждение пароля(в случае регистрации);  
        \item[---] электронная почта(в случае регистрации).  
      \end{itemize}

      Алгоритм так же получает ответ от сервера Гугл(Google) об успешности пройденной капчи(reCAPTCHA v3) на основе оценки поведения пользователя.

      \begin{table}[H]
        \centering
        \captionsetup{justification=raggedleft,singlelinecheck=off}
        \caption{Входная информация алгоритма авторизации}
        \label{table::deobfuscator::inputs}
        \begin{tabular}{|p{5cm}|p{3cm}|p{7cm}|}
          \hline
          Параметр & Тип & Комментарий \\
          \hline
          Login & string & Логин \\
          \hline
          Password & string & Пароль \\
          \hline
          PasswordConfirmation* & string & Подтверждение пароля \\
          \hline
          Email* & string & Электронная почта \\
          \hline
          2FA** & string & Код двухфакторной авторизации \\
          \hline
          \multicolumn{3}{|p{15cm}|}{
            * --- Дополнительные данные при регистрации
          } \\
          \multicolumn{3}{|p{15cm}|}{
            ** --- Дополнительные данные, если у пользователя включена двухфакторная авторизация
          } \\
          \hline
        \end{tabular}
        
      \end{table}

      \subsubsection{Выходная информация}
      В случае успешной проверки корректности данных и удовлетворяющей оценки со стороны reCAPTCHA. Пользователь перенаправляется на страницу личного кабинета или ввода ключа двухфакторной авторизации, для потверждения принадлежности учетной записи. В случае прохождения регистрации, данные пользователя заносятся в таблицу Users, для возможности дальнейшей авторизации в системе. В случае возникновения ошибки --- пользователь получает соответствующее сообщение указывающее на неверный формат введенных данных или ошибку прохождения капчи. 

      \subsubsection{Математическое описание}
      Для безопасного хранения паролей пользователя используется криптографический алгоритм хеширования Эскрипт(Scrypt), основанный на алгоритме Сальса20(Salsa20), реализующий поточное шифрование, алгоритм использует хеш-функцию с 20 циклами. Чьи основные преобразования напоминают алгоритм АЭС(AES).

      Основным блоком системы является преобразование $quarterround(a,b,c,d)$ над четырьмя 32 битными числами(словами) (рис. \ref{fig::salsa}).

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=15cm]{salsa.png}
        \caption{$quarterround(a,b,c,d)$}
        \label{fig::salsa}
      \end{figure}

      Его суть заключается в том, что каждая операция изменяет одно из слов. Изменения происходят циклически «в обратную сторону», начиная с первого слова. Чередуются операции сложения и побитовой суммы вместе со сдвигом, каждое слово складывается с предыдущим.

      Данную функцию можно рассматривать как преобразования слов $a$,$b$,$c$ и $d$ в некие слова $a'$, $b'$, $c'$ и $d'$. Где

      \begin{center}
        $a' = (a + b) \mod{2^{32}}$ \\
        $d' = (a' \oplus d) \lll 16$ \\
        $c' = (c + d') \mod{2^{32}}$ \\
        $b' = (b \oplus c') \lll 12$ \\
        $a' = (a' + b') \mod{2^{32}}$ \\
        $d' = (d' \oplus a') \lll 8$ \\
        $c' = (c' + d') \mod{2^{32}}$ \\
        $b' = (b' \oplus c') \lll 7$ 
      \end{center}

      Каждое из таких преобразований обратимо.

      \subsubsection{Результаты решения}
      Результатом работы алгоритма в случае регистрации является занесение в базу данных нового пользователя системы, и переадресация на страницу личного кабинета. В случае возникновения ошибок, пользователь будет уведомлен соответствующим сообщением.

      В случае авторизации результатом работы алгоритма будет являться переадресация пользователя на страницу личного кабинета или ввода кода двухфакторнй авторизации (если соответствующая опция включена пользователем). В случае возникновения ошибок, пользователь будет уведомлен соответствующим сообщением.

      Форма авторизации пользователей представлена на рисунке \ref{fig::register::form}. Пример некорректных данных представлен на рисунке \ref{fig::register::error}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=7.5cm]{register_form.png}
        \includegraphics[width=7.5cm]{auth_form.png}
        \caption{Формы регистрации и авторизации}
        \label{fig::register::form}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=7.5cm]{register_error.png}
        \includegraphics[width=7.5cm]{auth_error.png}
        \caption{Сообщение о некорректности введенных данных}
        \label{fig::register::error}
      \end{figure}

      \subsubsection{Алгоритм решения}
      Алгоритм регистрации:
      \begin{enumerate}[leftmargin=4.25em,label={\arabic*$)$}]
        \item пользователь вводит свои данные: логин, пароль, подтверждение пароля и электронную почту;
        \item на основе поведения пользователя сервис reCAPTCHA оценивает человечность и достоверность действий;
        \item производится проверка данных на соответствие: {
          \begin{itemize}[leftmargin=1.9cm]
            \item[---] логин пользователя должен содержать только буквы латинского алфавита в верхнем или нижнем регистре, цифры и символ точки \flqq.\frqq;
            \item[---] пароль должен состоять минимум из 8 символов и не превышать 128 символов;
            \item[---] электронная почта должна соответствовать формату: \flqq mail@mail.to \frqq;
            \item[---] данные введенные в поля \flqq пароль \frqq и \flqq подтверждение пароля \frqq не должны отличаться.
          \end{itemize}
        }
        \item пароль пользователя хешируется алгоритмом Scrypt;
        \item все введенные поля пользователя записываются в таблицу с пользователями Users.
      \end{enumerate}
      Данный алгоритм представлен на рис. \ref{fig::reg}.
      \begin{figure}[H]
        % TODO: ADD REGISTER ALGORITHM
        \centering
        \includegraphics[height=15cm]{registration.png}
        \caption{Алгоритм регистрации}\label{fig::reg}
      \end{figure}
      Алгоритм авторизации:
      \begin{enumerate}[leftmargin=4.25em,label={\arabic*$)$}]
        \item пользователь вводит свои данные: логин, пароль;
        \item на основе поведения пользователя сервис reCAPTCHA оценивает человечность и достоверность действий;
        \item пароль пользователя хешируется алгоритмом Scrypt;
        \item производится поиск пользователя в таблице Users на основе введенных данных;
        \item в случае, если у пользователя включена двухфакторная авторизация --- пользователь перенаправляется на страницу ввода кода двухфакторной авторизации. В противном случае, пользователь перенаправляется на личного кабинета;
        \item если пользователь был перенаправлен на страницу двухфакторной авторизации и отправил соответствующий код --- код проверяется на корректность введенных данных на основе секретного ключа двухфакторной авторизации. Если код верный --- пользователь перенаправляется на страницу личного кабинета.
      \end{enumerate}
      Данный алгоритм представлен на рис. \ref{fig::auth}.
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[height=15cm]{authorization.png}
        \caption{Алгоритм авторизации}\label{fig::auth}
      \end{figure}  
    \subsection{Описание алгоритма эквайринга}
      \subsubsection{Назначение и характеристика}
        Реализовать алгоритм эквайринга для приема интернет-платежей. Успешная оплата продлевает или активирует подписку пользователя, а так же создает новую запись в таблице покупок(purchases). В данной таблице записаны все успешно проведенные платежи, благодаря этому в дальнейшем можно будет генерировать различную статистику основанную на данных платежей, а так же проверять подлинность покупки пользователя в случае возникновения неполадок. 

      \subsubsection{Входная информация}
        На вход алгоритм получает уникальный идентификатор пользователя и почту. На основе полученных данных алгоритм генерирует необходимое по требованиям API эквайринга сообщение в формате JSON. В дальнейшем пользователь перенаправляется на страницу приема платежей для проведения оплаты. После оплаты на соответствующий маршрут отправляется запрос в формате JSON от площадки приема платежей, сообщение содержит информацию о платеже, а так же контрольные суммы для проверки подлинности платежа.

        \begin{table}[H]
          \centering
          \captionsetup{justification=raggedleft,singlelinecheck=off}
          \caption{Входная информация алгоритма эквайринга}
          \label{table::deobfuscator::inputs}
          \begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|p{9cm}|}
            \hline
            Параметр & Тип & Комментарий \\
            \hline
            Email & string & Электронная почта для получения чека \\
            \hline
            Uuid & string & Уникальный идентификатор пользователя \\
            \hline
          \end{tabular}
        \end{table}

      \subsubsection{Выходная информация}
        Ответ от эквайера приходит как JSON запрос на определенный маршрут и называется уведомлением.
        В случае успешной оплаты и проверки подлинности платежа, информация о покупке заносится в таблицу Purchases. Соответствующему пользователю по уникальному идентификатору продлевается или активируется подписка.

      \subsubsection{Результаты решения}
        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=10cm]{payment_form.png}
          \caption{Форма оплаты}
          \label{fig::payment::form}
        \end{figure}

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=10cm]{payment.png}
          \caption{Страница приема платежей}
          \label{fig::payment::recv}
        \end{figure}

      \subsubsection{Алгоритм решения}
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[height=15cm]{payment_notify.png}
        \caption{Алгоритм уведомлений эквайринга}
        \label{fig::payment::notify}
      \end{figure}
    \subsection{Описание контрольного примера}
      \subsubsection{Назначение}
      Контрольный пример служит для проверки работоспособности системы. В
контрольном примере предусмотрена проверка следующих функциональных
возможностей системы:
      \begin{enumerate}[leftmargin=4.25em,label={\arabic*$)$}]
        % \item регистрация пользователя;
        \item авторизация пользователя;
        \item оплата подписки;
        \item деобфускация.
      \end{enumerate}

      \subsubsection{Исходные данные}
      Исходными данными для контрольного примера являются:
      \begin{enumerate}[leftmargin=4.25em,label={\arabic*$)$}]
        \item таблицы базы данных;
        \item целевое приложение обфусцированное для проверки деобфускации;
        \item данные полученные с клиентской части приложения.
      \end{enumerate}

      При открытии сайта пользователь попадает на главную страницу, где в верхнем правом углу может кликнуть на кнопку авторизации. Экран
авторизации представлен на рисунке \ref{fig::register::form}, главная страница представлена на рисунке \ref{fig::landing}.

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=15cm]{landing.jpg}
        \caption{Главная страница}
        \label{fig::landing}
      \end{figure}

      После успешной авторизации пользователь попадает в личный кабинет. Личный кабинет представлен на рисунке \ref{fig::user::screen}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=15cm]{user_screen.png}
        \caption{Личный кабинет}
        \label{fig::user::screen}
      \end{figure}

      Авторизованный пользователь может оплатить подписку для пользования сервисом. Форма выбора эквайера представлена на рисунке \ref{fig::payment::form}. После успешной оплаты подписка пользователя становится активной. Личный кабинет пользователя с активной подпиской представлен на рисунке \ref{fig::user::screen::sub}.

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=15cm]{user_screen_sub.png}
        \caption{Личный кабинет с активной подпиской}
        \label{fig::user::screen::sub}
      \end{figure}

      Пользователь с активной подпиской имеет возможность загрузить целевое Android-приложение. Фрагмент программного кода приложения для контрольного примера до и после деобфускации представлен на рисунках \ref{fig::deobfuscator::before}, \ref{fig::deobfuscator::after}.

      В результате испытания системы можно сделать вывод, что сервис функционирует как задумывалось и выполняет все поставленные задачи.
    % \renewcommand{\cftdot}{}
    % \tableofcontents
    \pagebreak

    % \unsection{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

    % \pagebreak

    % \nocite{*}
    % \printbibliography[title={СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}]
    % \addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
    % \pagebreak 

    % \begin{appendices}
    %   \section*{Код программы}

    %   \end{appendices}
    % \pagebreak

    % \unsection{Пример раздела без нумерации}

    % \bibliographystyle{plain}
    % \bibliography{main} 
    % \nocite{*}


\end{document}